**薩頂頂**（\[1\]），原名**周鹏**，生于[河南](../Page/河南.md "wikilink")[平顶山](../Page/平顶山.md "wikilink")，祖籍[山东](../Page/山东.md "wikilink")。她的父母为山东[青岛人](../Page/青岛.md "wikilink")，外婆则是[蒙古族](../Page/蒙古族.md "wikilink")，她于外婆去世后改名萨顶顶\[2\]。[中国大陆女歌手](../Page/中国大陆.md "wikilink")，毕业于[解放军艺术学院](../Page/解放军艺术学院.md "wikilink")。以独具民族特色的服装及具少数民族色彩的音樂風格而著名。

## 生平

曾经参加2000年第九届[CCTV](../Page/CCTV.md "wikilink")[全国青年歌手电视大奖赛](../Page/全国青年歌手电视大奖赛.md "wikilink")，获得专业组通俗唱法银奖、“全国观众最喜爱歌手奖”；并随后于2004年以“中国第一电子女声”之称推出第一张专辑《[自己美](../Page/自己美.md "wikilink")》。而后她蛰伏三年，改名为**萨顶顶**，并由国外市场作为突破口打造出了全新的“萨顶顶”音乐。

2008年获得“[英国BBC世界音乐大奖](../Page/英国BBC世界音乐大奖.md "wikilink")”，她也是亚洲第一位获此大奖的歌手。对于曾为周鹏的过去，她和她的经纪公司不承认也不否认，而此事也在互联网上引起一股不大不小的风潮。萨顶顶有着一副令很多人羡慕的嗓音，极强的辨识度，丝丝入耳，细腻无比的天生好嗓子。再加上对音乐的独特感悟，抛弃尘世的浮名繁华，游遍中国的和世界的文化圣地，去寻找被遗忘，被掩盖的音乐。自学[梵语](../Page/梵语.md "wikilink")，静心体验，她的音乐灵感完全来源于自己对中华文明的体验。

## 自语

萨顶顶独创的“自语”是来源于她内心对音乐的感悟所释放的感情，是以无意义的随性哼唱来表达自己情绪，来期待心与心的纯粹交流和感动。这种演唱方式更被环球唱片亚太地区总裁Max
Hole称为“与神交流的语言”。这更使萨顶顶的音乐跨越了文化和语言的障碍。在萨顶顶的《锡林河边的老人》中全是以自语的方式演唱的，萨顶顶本人说过这首作品原来就取名为《外婆》的时候，虽然语言不通，但彼此之间瞬间就没有了距离。萨顶顶说，当初她想到用自语来唱歌，主要是因为时常看到婴儿和母亲之间的交流，那是一种超越了语言的沟通和理解，萨顶顶相信人在学会语言之前一定已经具有了表达情感的能力，所以这种依依呀呀的语韵可能是最没有束缚的情感表达。
对于“自语”这种表达方式在以前就有过。类似的自语歌曲还有《云云南南》和《拉古拉古》。

[爱尔兰共和国著名独立音乐家](../Page/爱尔兰共和国.md "wikilink")[恩雅就曾尝试过](../Page/恩雅.md "wikilink")，当年恩雅还是在努力依据某种语言规律来创造自己的语言，但萨顶顶认为如果还是需要强调语言本身的含义，那不如就用人类已有的语言。自语就是要有一种完全自由，每个人听都能在其中融入自己想像和情感理解的直白感动。

## 專輯

### 自己美

  - 發行年份：2004年12月1日
  - 名稱：《自己美》
  - 備註：以周鵬之名發表（点睛文化出品，制作人、作曲[张宏光](../Page/张宏光.md "wikilink")，作词[陈涛](../Page/陈涛.md "wikilink")）
  - 曲目：
      - 笑破了
      - 摘星星
      - 找什么
      - 瘦身运动
      - 咚吧啦
      - 自己美
      - 停电的月亮
      - 感谢世界
      - 现代爱情宣言
      - 你愿意嫁给我吗
      - 小狐仙
      - 咚吧啦(Remix)
      - 咚吧啦(Dance\&Remix)

### 万物生

<table cellpadding=0 cellspacing=0>

<tr>

<td>

</td>

<td>

</td>

</tr>

</table>

### 天地合

<table cellpadding=0 cellspacing=0>

<tr>

<td>

</td>

<td>

</td>

</tr>

</table>

### [恍如来者](../Page/恍如来者.md "wikilink")

1.  来者摩羯（MV，曾收入于同名单曲中）
2.  如影随形（MV）
3.  尘埃在歌唱
4.  恍如隔世
5.  致尚爱
6.  爱在2012
7.  转山
8.  秋香月（改编自[左小祖咒作品](../Page/左小祖咒.md "wikilink")《恩惠》）
9.  真之言
10. 行者无疆
11. 天籁之爱（天籁之音——四川卫视2011年中国藏族歌会）

### 单曲

| 时间          | 曲名        | 类型    |
| ----------- | --------- | ----- |
| 2008年7月30日  | 《琴伤》      | EP、单曲 |
| 2009年10月20日 | 《唐拉雅秀》    |       |
| 2009年11月13日 | 《單曲─天地記》  | EP、单曲 |
| 2010年1月22日  | 《锦衣卫》     |       |
| 2010年9月6日   | 《剑雨浮生》    |       |
| 2011年4月12日  | 《恩惠》      |       |
| 2012年5月24日  | 《單曲─来者摩羯》 | EP、单曲 |
|             |           |       |

## 經歷

### 2000年活動

  - 第九届CCTV[全国青年歌手电视大奖赛](../Page/全国青年歌手电视大奖赛.md "wikilink")，获得专业组通俗唱法银奖，“全国观众最喜爱歌手奖”
      - 参赛曲目《塔里木河》获本届大奖赛十大金曲奖

### 2001年活動

  - 参加[中央电视台](../Page/中央电视台.md "wikilink")[春节联欢晚会演出](../Page/春节联欢晚会.md "wikilink")

### 2002年活動

  - 参加[中央电视台](../Page/中央电视台.md "wikilink")[春节联欢晚会演出](../Page/春节联欢晚会.md "wikilink")

### 2004年活動

  - 發行专辑《自己美》（点睛文化出品）

### 2005年活動

  - 出席中国唱片业协会举办的中国第二界金唱片奖颁奖晚会，任颁奖嘉宾
  - 参加中央电视台举办的格莱美与中国音乐论谈会，成为中国流行音乐界第一个被邀请的歌手

### 2006年活動

  - 6月 签约环球唱片天韵文化
  - 9月14日 作为环球唱片亚洲区唯一艺人代表赴日本东京参加环球唱片公司世界年度峰会，演出震惊日本及全球７０多个国家的环球唱片代表。
  - 9月底 远赴西藏阿里地区国家一级保护区古格王朝遗址，耗资120余万联合中央电视台拍摄大型史诗性MV《万物生EP√》。
  - 10月12日 任第八届CCTV音乐盛典表演嘉宾广东佛山斯蒂芬的方式《神香》首度单曲打榜
  - 12月1日 任2006 MTV超级盛典表演嘉宾

### 2007年活動

  - 1月 参加北京电视台《唱响奥运》节目录制
  - 5月 受邀代表中国赴美国参加MTV主办的中美文化交流晚会
  - 6月 受到世界电子音乐大师PAUL OAKENFOLD邀请合作其新专辑歌曲。
  - 6月25日 受香港特区政府邀请，参加香港佛教界佛诞纪念盛会，并演出30分钟专场表演。
  - 于日本发行首张专辑《万物生》，随后展开全球发行计划。
  - 7月 结束2轮日本东京的发片宣传，获得日本主流媒体的一致好评。
  - 受英国著名制作人TOM NICHOLS (Kylie, All Saints, Savage
    Garden)邀请赴伦敦共同为环球澳大利亚艺人制作专辑。TOM
    NICHOLS表示非常期待与顶顶进一步合作。Guy Sigsworth (B
    jork,Madonna)制作人也表示非常欣赏萨顶顶的音乐，并想与其一起合作专辑
  - 在英国接受美国最大华语电视台LA的专访。并接受英国THE SUNDAY TIMES专访，获得美国及英国媒体高度赞扬。
  - 专辑《万物生》：美国专辑《万物生》，作为整个东南亚的专辑发行启动。专辑销量冲上HMV排行榜第10，并稳居前三名数周之久
  - 新专辑《万物生》在中国大陆发行
  - 10月的方式 新专辑《万物生》在英国发行，《卫报》给出四颗星评价
  - 萨顶顶入围BBC RADIO 3世界音乐大奖
  - 12月 唱片获得中国唱片评审团4星最高评价，是2007年唯一四星专辑
  - 《周末画报》年度惊艳女性大奖
  - COSMO时尚女性大奖 年度时尚音乐人
  - 南方周末年度盛典 年度音乐
  - 入围[中国金唱片最佳专辑](../Page/中国金唱片.md "wikilink")、最佳MV、最佳新人

### 2008年活動

  - 1月 受邀世界音乐大师Deep Forest邀请与其进行合作
  - 4月 “第八届音乐风云榜“四大奖提名：最佳新人（中國）最佳专辑（中國）最佳制作人（中國）最佳编曲（中國）。
  - 赴英国、德国、法国进行首轮宣传，并参加BBC音乐大奖活动获得“英国BBC世界音乐大奖”亚洲第一歌手大奖
  - 赴英国进行首轮宣传并赴法国巴黎,德国柏林等欧洲国家巡演宣传
  - 7月 赴英国参加BBC音乐大奖颁奖典礼,并演出
  - 7月 赴英国参加WOMAD音乐节(最的世界音乐艺术音乐节)
  - 赴[美国宣传巡演](../Page/美国.md "wikilink")
  - 8月[欧洲巡演](../Page/欧洲.md "wikilink")
  - 11月[ELITE](../Page/ELITE.md "wikilink")[世界精英模特大赛全球总决赛演唱嘉宾](../Page/世界精英模特大赛.md "wikilink")

### 2009年活動

  - 5月23日参加湖南卫视《快乐大本营》节目
  - 7月12日，湖南卫视萨顶顶《华彩聚三湘》万物生演唱
  - 11月20日，萨顶顶《天地合》全球首唱会在北京举行
  - 11月28日首届1850[国际跨界艺术节开幕開唱](../Page/国际跨界艺术节.md "wikilink")

### 2010年活動

  - 2月13日[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")[台視](../Page/台視.md "wikilink")[除夕特別節目](../Page/除夕.md "wikilink")─『[紅白藝人大賞](../Page/紅白藝人大賞.md "wikilink")』演唱來賓
  - 2月13日台灣[中視與中國](../Page/中視.md "wikilink")[廈門衛視合作的](../Page/廈門衛視.md "wikilink")[除夕特別節目](../Page/除夕.md "wikilink")─『歡喜大圍爐』來賓
  - 3月19日在香港開演唱會
  - 10月24日在台灣花蓮參與原聲音樂節活動

### 2012年活動

  - 参加[中央电视台](../Page/中央电视台.md "wikilink")[春节联欢晚会演出](../Page/春节联欢晚会.md "wikilink")

### 2014年活動

  - [唱出爱火花](../Page/唱出爱火花.md "wikilink") 导师

### 2016年活动

  - 2月，参加中央电视台春节联欢晚会
  - 9月，参加河南嵩山梵语晚会

### 2017年活动

  - 参演电视剧《[香蜜沉沉烬如霜](../Page/香蜜沉沉烬如霜.md "wikilink")》

## 爭議

  - 2016年2月23日，[元宵晚會上被發現假唱](../Page/元宵.md "wikilink")，麥克風拿反但仍然有聲音，事後在微博道歉。\[3\]

<!-- end list -->

  - 2016年4月 薩頂頂遭知名舞蹈家金星爆料其姓名及少數民族血統是偽造的，再度掀起話題；對此薩頂頂並無否認。 <ref>

[薩頂頂發文疑似回擊金星：有人連性別都變](https://read01.com/OyNMRG.html)，壹讀。</ref>

## 注释

## 外部链接

  -
  -
  - [韩松落专栏：两生花(上)：作为周鹏的前世](http://ent.qq.com/a/20071023/000137.htm)

  - [韩松落专栏：两生花(下)：作为萨顶顶的今生](http://ent.qq.com/a/20071030/000178.htm)

[Category:在世人物](../Category/在世人物.md "wikilink")
[Z周](../Category/中國女歌手.md "wikilink")
[Category:平顶山市第一中学校友](../Category/平顶山市第一中学校友.md "wikilink")
[Z周](../Category/中国人民解放军艺术学院校友.md "wikilink")
[Z周](../Category/平顶山人.md "wikilink")
[P鹏](../Category/周姓.md "wikilink")
[Z周](../Category/青岛歌手.md "wikilink")
[Category:内蒙古歌手](../Category/内蒙古歌手.md "wikilink")
[Category:中国蒙古族歌手](../Category/中国蒙古族歌手.md "wikilink")
[Category:河南歌手](../Category/河南歌手.md "wikilink")

1.
2.  [金星手撕萨顶顶：名字和血统都是假的](http://ent.163.com/16/0429/20/BLRLTNTR00031H2L.html#p=83ACRFA200B60003)

3.  [【糗翻】麥克風拿反假唱　強國歌手：下次精細些](http://www.appledaily.com.tw/realtimenews/article/international/20160223/801419/)
    ，蘋果日報。